\section{Introdução}
\subsection{Circuito RC série}
Um condensador não ideal pode
ser modelado por um condensador com uma resistência
em paralelo $R_i$. Podemos então representar o circuito $RC$ utilizado
na fig. \ref{RC}.
\par
Se se observar o circuito da figura anterior pode
aplicar-se o teorema de Thévenin e obter-se
o circuito equivalente, que está mostrado
na fig.\ref{RC}, onde $R_{eq}=R||R_i$ e $V_{eq}=\frac{R_{i}}{R+R_i}V_i$.
\par
Através da eq. $KCL$ do circuito obteve-se a eq. \ref{malhas}:
\begin{equation}
  V+RC\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}-V_{eq}=0
  \label{malhas}
\end{equation}
\par
Para a carga (fig.\ref{RC}) do condensador é válida a expressão da esquerda, a eq.\ref{eq_carga} e para a descarga a eq. \ref{eq_descarga}.
\vspace{-30pt}
\begin{multicols}{2}
\begin{equation}
  V(t)=V_{eq}+V_0e^{-\frac{t}{R_{eq}C}}
  \label{eq_carga}
\end{equation}
\par
\begin{equation}
  V(t)=V_{eq}e^{-\frac{t}{R_{eq}C}}
  \label{eq_descarga}
\end{equation}
\end{multicols}
\vspace{-10pt}
onde $V_{eq}+V_0$ a tensão no condensador para $t=0$ na carga.
\par
Também foi importante considerar o balanço energético em ambos os 
processos (carga e descarga). Por conservação de energia tem-se:
\begin{equation}
  W_\varepsilon=W_R+W_e
  \label{energia}
\end{equation}
\vspace{-30pt}
\begin{figure}[H]
\centering
 \resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./img/2sch
 \input ./img/4sch
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{À esquerda, Circuito RC com um condensador não ideal (representado por um condensador ideal C em paralelo com 
uma resistência $R_i$, que simboliza a resistência interna). À direita, circuito RC aplicando um equivalente de Thévenin aos 
terminais de C}
 \label{RC}
\end{figure}
\vspace{-20pt}
\begin{align}
W_\varepsilon =\frac{\varepsilon}{R}\int_0^\infty V_c(t) \mathrm{d}t~~~~~~~~~~~~~~~~(Bateria)\\
W_R=\frac{1}{R_{eq}}\int_0^\infty V_e^2(t) \mathrm{d}t~~~~~~~(Resistencia)\\
W_e=\frac{C}{2}(V_e^2(\infty)-V_e^2(0))~~(Condensador)
\label{energias}
\end{align}
\par
Note-se que no caso da descarga o interruptor que controla a ligação entre a pilha que fornece energia e
o condensador está aberto pelo que nessa parte $W_\epsilon=0$.
\vspace{-15pt}
\subsection{Condensador de placas paralelas com dielétrico}
Quando um dielétrico não é perfeito, este apresenta dissipação de energia, 
e pode substituir-se o mesmo pela associação de
um condensador perfeito ($\sigma_c=0$, sem perdas) em paralelo com uma resistência. No dielétrico perfeito verifica-se:
\begin{equation}
C=\epsilon \frac{S}{d}
\label{condensadorpp}
\end{equation}
onde $\epsilon$ representa a permissividade do dielétrico, $S$ sua área e $d$ a espessura do dielétrico, quando se tem
condensador de placas paralelas.
\par

Nesta parte da experiência o nosso circuito tem ainda outros elementos para além do condensador e resistência em série 
da parte anterior como é indicado na fig. \ref{ola1}.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.65\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./img/3sch
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito semelhante ao utilizado considerando a resistência interna e capacidade do osciloscópio de mesa presente 
na montagem}
 \label{ola1}
\end{figure}
\par
Onde $R_c$ representa a resistência equivalente do condensador, $R_s=1M\Omega$ a do voltímetro, $C_c$ representa a capacidade equivalente do condensador e $C_s$ a capacidade do voltímetro $154~pF$. 
\par
Para tornar  a análise mais semelhante à da parte anterior pode, comparando com a fig.\ref{RC},
exprimir-se $R_{eq}=\frac{R_sR_c}{R_s+R_c}$ e $C_{eq}=C_s+C_c$. Adicionalmente, para simplificar a análise, passa-se para o domínio 
complexo ($Z_R=R_{eq}$ e $Z_C=\frac{1}{j\omega C_{eq}}$). Desta forma calcula-se a impedância equivalente da resistência
equivalente $Z_R$ e da capacidade equivalente $Z_C$, $Z_{eq}=\left(\frac{1}{Z_{R_{eq}}}+\frac{1}{j\omega C_{eq}}\right)^{-1}=\left(\frac{1}{R_i}-\frac{1}{j\omega C}\right)^{-1}$.
\par
Utilizando o conceito de divisor de tensão encontra-se $\overline{U_2}(\overline{U_1})$ e calcula-se o ganho de tensão:
\begin{equation}
\overline{U_2}=\frac{Z_{eq}}{Z_{eq}+R}\overline{U_1}~~~~e~~~\left|\frac{U_1}{U_2}\right|=\sqrt{\left(\frac{R}{R_{eq}}+1\right)^2+\left(\omega CR_C\right)^2}
\label{ganho}
\end{equation}
\par
Se se resolver a equação em ordem a $C$ e utilizar-se como $U_1$ e $U_2$ os seus valores eficazes obtém-se a eq. \ref{condens}.
Se, por outro lado a mesma equação for resolvida em ordem a $R_{eq}$ obtém-se a eq. \ref{resist}.
%A partir das características do circuito a resistência equivalente
%do condensador e a sua capacidade são dadas pelas eq.\ref{resist}
%e \ref{condens}.
\begin{align}
  C_{eq}&=\frac{1}{R\omega}\sqrt{\frac{<U_{1}^2>}{<U_{2}^2>}-\left(\frac{R}{R_{eq}}+1\right)^2}
  \label{condens}\\
  R_{eq}&=R\frac{<U_2^2>}{<U_1U_2>-<U_2^2>}
  \label{resist}
\end{align}

onde $U_1$ e $U_2$ se encontram representados na fig. \ref{ola1}.
\par
O tratamento feito até agora deve ser coerente com um dielétrico de permitividade elétrica $\epsilon$ complexa. De facto,
escrevendo a equação de nós no nó comum a $R$ e $R_{eq}$ supondo e não supondo permitividade complexa  (i.e. 
$\overline{C}=\overline{\epsilon}\frac{S}{d}=\left(\varepsilon_R-j\varepsilon_i\right) \frac{S}{d}=C_R-jC_i,~~\varepsilon_i>0$)
 tem-se a eq. \ref{popopo}, que pode ser resolvida para encontrar $\epsilon_R$ e $\epsilon_i$.
\begin{equation}
  \begin{cases}
    \overline{I}=\frac{\overline{U}}{R}+\frac{\overline{U}}{Z_C}=\frac{\overline{U}}{R}+j\omega C\overline{U}\\
    \overline{I}=j\omega \overline{C}~\overline{U}=j\omega\frac{S}{d}\varepsilon_R\overline{U}+\omega\frac{S}{d}\varepsilon_i\overline{U}
  \end{cases}
  \Leftrightarrow
  \begin{cases}
  \varepsilon_R&=\frac{d}{S}C\\
  \varepsilon_i&=\frac{d}{RS}\frac{1}{\omega}
  \end{cases}
  \label{popopo}
\end{equation}
Foi posteriormente considerada a possibilidade de que o condensador ter uma camada
de ar de largura constante num ou nos dois lados (o resultado é equivalente). A partir da fórmula 
da capacidade de um condensador de placas paralelas obtida anteriormente,
e admitindo que os condensadores estão em série, obtém-se
\begin{equation}
d_{ar}=\varepsilon_0\left(\frac{S}{C_{eq}}-\frac{l}{\varepsilon_a}\right)
\label{muchdistance}
\end{equation}
onde $\varepsilon_0$ é a constante elétrica do vácuo, $\varepsilon_a$ 
a constante elétrica do acetato e $C_{eq}$ a capacidade calculada através da eq. \ref{condens}.
%\subsection{Dieléctrico com perdas e constante eléctrica imaginária} 


